\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/bts-tex/images/ondes/}} %chemin du fichier image
\DeclareMathOperator{\e}{e}
\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{7} %compteur de chapitre
\author{Révisions}
\begin{document}

\chapter{Quelques exercices}

\begin{objectifs}

\begin{itemize}
\item Réviser les notions pour le CCF.
\item Recontextualiser certaines notions.
\item Les énoncés sont adaptés de sujets de BTS.
\end{itemize}
\end{objectifs}
\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 1}  \\
On coule du béton. Ce dernier, liquide, se solidifie par action du temps. On modélise sur l'intervalle $[0;\infty[$ la résistance du béton (donnée en mégapascal) selon le temps $t$ en jours de séchage par la fonction :

 {\Large $$f(t)= -35 \e^{-0.06t}+35$$}

\begin{enumerate}
\item Calculer $f(7)$. Préciser le sens de cette valeur. Arrondir au dixième.
\item Déterminer la résistance au bout de \SI{72}{\hour}. Arrondir au dixième.
\item Déterminer la fonction dérivée $f'$ de la fonction $f$. 
\item Étudier le signe de $f'$ sur l'intervalle proposé dans l'énoncé.
\item Déduire des résultats précédents le tableau de variations de la fonction $f$.
\item Déterminer la limite de la fonction $f$ quand $t$ tend vers l'infini.
\item Interpréter le résultat dans le contexte de l'énoncé.
\item Déterminer au bout de combien de jours on atteint 80\% de la valeur finale de la résistance.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 2}  \\
Dans un établissement scolaire comportant 15 imprimantes, on note la probabilité que l'une d'elles tombe en panne aujourd'hui égale à 0.07. On considère la variable aléatoire $X$ qui compte le nombre d'imprimantes qui tombent en panne le jour donné. 
\begin{enumerate}
\item Donner la loi suivie par $X$ ainsi que ses paramètres;
\item Expliquer ce que signifie la réponse précédente en quelques mots.
\item Calculer la probabilité que pour un jour donné, exactement 12 imprimantes tombent en panne.
\item Calculer la probabilité qu'au moins 3 imprimantes tombent en panne un jour donné. 
\end{enumerate}
Les résultats précédents seront arrondis au millième.
\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 3}  \\ 
La teneur en humidité, en décimale (multiplier par 100 pour obtenir un pourcentage), d'un bois d'épicéa en fonction du temps $t$ en semaines, se modélise bien par la fonction :
$$ f(t)=0.7 \e^{-0.04t}+0.01$$

\begin{enumerate}
\item Déterminer la limite en l'infini de cette fonction;
\item Préciser le sens de cette réponse;
\item Conjecturer les variations de la fonction $f$.
\item A l'aide d'une étude de fonction détaillée, préciser les variations de la fonction $f$.
\item Votre conjecture est-elle vérifiée ?
\item Résoudre sur $[0;+\infty[$ l'inéquation $f(t) \leqslant 0.2$
\item Interpréter le résultat.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 4} \\
On étudie la production de visserie par une entreprise disposant de deux sites de production. On note : 
\begin{itemize}
\item $C_1$ l'évènement : la vis provient de la première chaîne.
\item $C_2$ respectivement la seconde chaîne;
\item $D$ l'évènement : la vis est défectueuse.
\end{itemize}
On sait aussi que 40\% du stock de l'entreprise provient de la première chaine et que le taux de défaut pour cette chaîne est de 3 vis défectueuses pour 1000 produites. Sur la deuxième chaîne ce taux passe à 5 pour 1000. \\
On pioche une vis au hasard dans le stock.

\begin{enumerate}
\item Représenter la situation par un arbre pondéré;
\item Déterminer la probabilité $P(C_1 \cap D)$;
\item Préciser la signification de cette probabilité;
\item Démontrer que la probabilité d'obtenir un défaut sur la vis est de $0.0042$.
\end{enumerate}
La vis sélectionnée présente un défaut. 
\begin{enumerate}[resume]
\item Est-ce exact que d'affirmer qu'il y a moins de 25\% de chances qu'elle provienne de la chaîne $C_1$ ? Justifier.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 5}\\
On reprend la situation précédente et on estime qu'une vis est défectueuse avec une probabilité de 0.004. On prélève dans la production d'une journée un lot de 50 vis et on considère que le stock est assez important pour assimiler cette situation à un tirage avec remise. \\
On note $X$ la variable aléatoire qui, à chaque prélèvement d'un lot de 50 vis, associe le nombre de vis défectueuses.
\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi la variable aléatoire $X$ suit une loi binomiale dont vous préciserez les paramètres.
\item Calculer la probabilité que le lot contienne exactement 2 vis défectueuses; Arrondir au millième.
\item Calculer la probabilité que le lot contienne au moins 3 vis défectueuses. Arrondir au millième.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 6}\\
Dans une usine, une ligne de production fonctionne en continu et peut produire deux variétés d'un même produit où seule la teneur en matière grasse varie. 
\begin{itemize}
\item $M_1$ est la variété qui contient une teneur idéale en MG de 8.6\% soit 0.086
\item $M_2$ est la variété qui contient une teneur idéale en MG de 15.2\% soit 0.152
\end{itemize}

La ligne, réglée au départ pour la variété 1, bascule sur la variété 2. Pour ce faire, on ajoute progressivement de la MG. On admet que la ligne sera opérationnelle dès lors que la teneur en MG dépassera 14.9\%. Les produits confectionnés sont recyclés pendant ce processus. \\
La phase de transition est suivie à l'aide d'un prélèvement toutes les minutes ($t=0$ correspond au démarrage). On a synthétisé les mesures dans le tableau : 

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
{\scriptsize t ( minutes)} & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 \crh
Mg & 0.086 & 0.108 & 0.121 & 0.131 & 0.14 & 0.144 & 0.147 & 0.149 & 0.149 & 0.151 & 0.151 \crh

\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Préciser - en détaillant votre démarche - si un ajustement linéaire est approprié pour cette situation.
\item Préciser combien de temps dure la phase de transition.
\end{enumerate}

Une étude expérimentale de la situation amène à étudier la fonction $C(t)=0.152 - 0.067\e^{-0.44t}$ sur l'intervalle $[0;10]$.

\begin{enumerate}[resume]
\item Calculer $C(2)$. Arrondir au millième.
\item Préciser le sens de cette valeur.
\item Déterminer la limite de cette fonction quand $t$ tend vers l'infini.
\item Interpréter cette valeur.
\item Calculer $C(10)$. Arrondir au millième.
\item Interpréter le résultat.
\end{enumerate}


\newpage

\begin{center}
\textbf{Éléments de correction}
\end{center}

\cadrepp{Remarque introductive}{Parfois, la rédaction de ce corrigé est réduite, à vous de vérifier que votre rédaction forme un tout cohérent. \\
Des éléments supplémentaires de contexte sont donnés et parfois non demandés.}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 1}
\begin{enumerate}
\item $f(7)= -35 \e^{-0.06 \times 7} + 35 \approx 12.0$. Cette valeur représente sa résistance en mégapascal après une semaine.
\item Attention : \SI{72}{\hour} correspond à 3 jours. Donc $f(3)=5.8$. 
\item Détermination de la dérivée : $f'(t) = 2.1\e^{-0.06t}$
\item On sait que $e^x > 0$ donc $f'(t) > 0$
\item Tableau de variations :
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTab[lgt=3,espcl=5]{ $t$/ 1,Signe de $f'(t)$/ 1,Variations de \\$f$ / 2}
{ $0$ , $+\infty$}
{, +,}
{ -/  , +/   }%


\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Détermination de la limite :

\end{enumerate}
$$\lim\limits_{t \to +\infty} \e ^{-0.06t} = 0 \implies \lim\limits_{t \to +\infty} f(t) = 35 $$

\begin{enumerate}[resume]
\item Le béton ne pourra pas dépasser \SI{35}{\mega\pascal} de résistance.
\item La valeur finale étant \SI{35}{\mega\pascal} calculons déjà la valeur cible : $R=0.80 \times 35 = \SI{28}{\mega\pascal}$. \\
Résolvons ensuite l'équation : $28=-35\e^{-0.06 \times t} + 35$
\end{enumerate}

$$-7=-35\e^{-0.06 \times t} $$
$$0.2=\e^{-0.06 \times t} $$
$$ -0.06 t = \ln{0.2} $$
$$ t = - \dfrac{\ln{0.2}}{0.06} \approx 26.8$$

On atteindra la valeur cible entre le 26ème et le 27ème jour de séchage.



\newpage

\textbf{Exercice 2}
\begin{enumerate}
\item La loi binomiale est utilisable car l'imprimante fonctionne ou ne fonctionne pas. C'est indépendant donc on peut écrire que la variable aléatoire $X$ suit une loi normale de variables $n=15$ et $p=0.07$. 
\item On cherche à savoir combien d'imprimantes peuvent tomber en panne.
\item Grâce à la calculatrice; $P(X=12) = 5\times 10^{-12}$ ce qui est proche de zéro;
\item Idem : $P(X \geqslant 3) = 0.083$.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}


\textbf{Exercice 3}

\begin{enumerate}
\item Détermination de la limite :
\end{enumerate}
$$\lim\limits_{t \to +\infty} \e ^{-0.04t} = 0 \implies \lim\limits_{t \to +\infty} f(t) = 0.01 $$
\begin{enumerate}[resume]
\item La valeur limite de l'humidité de ce bois sera donc de 0.01 ce qui correspond à 1\% C'est plutôt logique pour du bois qui ne pourra pas atteindre 0\% mais s'en rapprocher après un temps très long.
\item Conjecture : la fonction $f$ est décroissante (l'humidité diminue).
\item Étude de la fonction :
\begin{enumerate}
\item Détermination de la dérivée : $f'(t) = -0.028\e^{-0.04t}$
\item Étude du signe de $f'(t)$ : $e^x > 0$ donc $f'(t)<0$ sur l'intervalle de définition.
\item Tableau de variations de la fonction : 
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTab[lgt=3,espcl=5]{ $t$/ 1,Signe de $f'(t)$/ 1,Variations de \\$f$ / 2}
{ $0$ , $+\infty$}
{, -,}
{ +/  , -/   }%


\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item La conjecture est vérifiée, la fonction est décroissante.
\item Résolution de l'inéquation $f(t) \leqslant 0.2$
\end{enumerate}
$$0.7 \e^{-0.04t}  \leqslant 0.19 $$
$$-0.04t  \leqslant  \ln{(\dfrac{0.19}{0.7})}$$
$$ t \geqslant - \dfrac{\ln{\dfrac{0.19}{0.7}}}{0.04} $$
$$ t \geqslant 32.6 $$
\begin{enumerate}[resume]
\item Interprétation : A partir de la 33ème semaine, le taux d'humidité sera inférieur à 20\%
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}



\textbf{Exercice 4}
\def\ArbreDeuxDeux{
$C_1$/\num{0.4}/,
$D$/\num{0.003}/,
$\overline{D}$/\num{0.997}/,
$C_2$/\num{0.6}/,
$D$/\num{0.005}/,
$\overline{D}$/\num{0.995}/
}



\begin{enumerate}
\item Arbre pondéré : 
\end{enumerate}


\begin{center}
\ArbreProbasTikz{\ArbreDeuxDeux}
\end{center}


\begin{enumerate}[resume]
\item $P( C_1 \cap D) = 0.4 \times 0.003 = 0.0012$
\item Cette notation veut dire $C_1$ ET $D$ soit une pièce provenant de la première chaine et défectueuse.
\item $P(D) = 0.0012 + 0.6 \times 0.005 = 0.0042$
\item $P_D (C_1) = \dfrac{P( D \cap C_1)}{P_D} = \dfrac{0.0012}{0.0042} \approx 0.286$ ce qui donne environ 29\% donc l'affirmation est fausse.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}


\textbf{Exercice 5}
\begin{enumerate}
\item L'issue pour la vis ne peut être que saine ou défectueuse, on est sur un cas binaire. Le stock est grand, donc tirage avec remise, ce sont donc des prélèvements indépendants et identiques. C'est donc une loi binomiale de paramètres $n=50$ et $p=0.004$.
\item $P(X=2) = 0.016$
\item $P(X \geqslant 3) = 0.001$
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 6} 
\begin{enumerate}
\item On représente le nuage : 
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[axis x line=bottom, axis y line = left, grid=major, xlabel={temps (min)}, ylabel={mg},
xmin=0, xmax=10, ymin=0.05, ymax=0.175]

\addplot[forget plot,only marks] table[x=t,y=mg]{txtplot/mg.txt};
\addplot[no marks, color=red] table[y={create col/linear regression={y=mg}}] 
    {txtplot/mg.txt};
%\addlegendentry{%
%$y=\pgfmathprintnumber{\pgfplotstableregressiona} \cdot x
%\pgfmathprintnumber[print sign]{\pgfplotstableregressionb}$}
\addplot[no marks,red,domain=0:10]{\pgfplotstableregressiona*x+\pgfplotstableregressionb};
\addplot[no marks,blue,domain=0:10]{0.152};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

La calculatrice ou le tableur donnent un coefficient de détermination mauvais : $R^2 \approx 0.8 $ ce qui permet de dire que le modèle linéaire n'est pas adapté.

\begin{enumerate}[resume]
\item D'après le tableau, la valeur cible est atteinte à partir de 7 minutes.
\item $C(2) = 0.152 - 0.067 \e^{-0.44 \times 2} \approx 0.124$
\item Cette valeur correspond au taux de MG au bout de 2 minutes via ce modèle, il diffère légèrement par rapport au tableau.
\item Détermination de la limite en l'infini : 
\end{enumerate}

$$\lim\limits_{t \to +\infty} \e ^{-0.44t} = 0 \implies \lim\limits_{t \to +\infty} f(t) = 0.152 $$
\begin{enumerate}[resume]
\item Cette valeur est la limite de MG du produit après la transition. Elle est proche de celle du tableau.
\item $C(10) = 0.152 - 0.067 \e^{-0.44 \times 10} \approx 0.151$
\item On est très proche de la limite de la fonction et surtout on retrouve le même résultat que dans le tableau.
\end{enumerate}

\end{document}